\documentclass{article}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epic,eepic}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{arydshln}
\usepackage{textcomp}
\graphicspath{{fotosklein/}}
\title{Software project management plan voor Schedule-Generator}
\author{Matthias Caenepeel \and Adam Cooman \and Alexander De Cock \and Zjef Van de Poel}
\date{10 mei 2011 Versie 3.0} 
\makeatletter
\renewcommand\paragraph{
   \@startsection{paragraph}{4}{0mm}
      {-\baselineskip}
      {.5\baselineskip}
      {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\makeatother

\makeatletter
\renewcommand\subparagraph{
   \@startsection{subparagraph}{5}{0mm}
      {-\baselineskip}
      {.5\baselineskip}
      {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\makeatother      

\begin{document}

\maketitle

\newpage


\newpage

%Signature page

\newpage

\section*{Aanpassingsgeschiedenis}
\begin{itemize}
\item[.] 16/2/2011 versie 0.1: Aanmaak document
\item[.] 17/2/2011 versie 0.2: Overzetting naar Tech, toevoeging hoofdstuk 1 en 4
\item[.] 19/2/2011 versie 0.3: Toevoeging hoofdstuk 5 en 6
\item[.] 20/2/2011 versie 1.0: Verbeteringen doorgevoerd en titels vertaald
\item[.] 25/2/2011 versie 1.1: Opmerkingen opdrachtgever in achting genomen en verbeteringen doorgevoerd
\item[.] 03/3/2011 versie 1.2: Deadlines toegevoegd om iteratie 1 te verwezenlijken 
\item[.] 03/3/2011 versie 2.0: Volledige revisie van het document doorgevoerd en grondige aanpassingen gedaan zodat het weer volledig up-to-date is met de huidige stand van het project
\item[.] 30/4/2011 versie 3.0: Volledige revisie van het document doorgevoerd. Doelstellingen en planning voor iteratie 2 toegevoegd
\end{itemize}

\section*{To do}
\begin{itemize}
	\item[.] Configuration management plan grondiger schrijven en uitdenken.
\end{itemize}

%\section*{Preface}

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\section{Overzicht}

% This clause of the SPMP shall provide an overview of the purpose, scope, and objectives of the project, the project
% assumptions and constraints, a list of project deliverables, a summary of the project schedule and budget, and the plan
% for evolution of the SPMP.
% ADAM

\subsection{Samenvatting van het project}

\subsubsection{Doel, bedoeling en objectieven}

% This subclause of the SPMP shall define the purpose, scope, and objectives of the project and the products to be
% delivered. This subclause should also describe any considerations of scope or objectives to be excluded from the
% project or the resulting product. The statement of scope shall be consistent with similar statements in the project
% agreement and other relevant system-level or business-level documents.

% This subclause of the SPMP shall also provide a brief statement of the business or system needs to be satisfied by the
% project, with a concise summary of the project objectives, the products to be delivered to satisfy those objectives, and
% the methods by which satisfaction will be determined. The project statement of purpose shall describe the relationship
% of this project to other projects, and, as appropriate, how this project will be integrated with other projects or ongoing
% work processes.

% A reference to the official statement of product requirements shall be provided in this subclause of the SPMP.

De volledige (Engelstalige) opdracht kan gevonden worden in het onderdeel `Bijlagen' van dit software project management plan.\\[3mm]

Het doel van het project is de ontwikkeling van een programma dat toelaat om lessenroosters te genereren en weer te geven op een universiteit. Het moet toelaten om data in te voeren (zoals vakken, professoren, lokalen,...) en beperkingen op het plannen van het rooster. Het moet het beste rooster kunnen opstellen. Het moet toelaten om dat rooster manueel aan te passen en te bekijken.

Het programma moet gebruik maken van een website en de data moet opgeslagen worden in een database. Alles moet open-source zijn.


\subsubsection{Veronderstellingen en beperkingen}

% This subclause of the SPMP shall describe the assumptions on which the project is based and imposed constraints on
% project factors such as the schedule, budget, resources, software to be reused, acquirer software to be incorporated,
% technology to be employed, and product interfaces to other products.

Het project is een opdracht voor het vak `Software Engineering', gedoceerd door Prof. Ragnhild Verstraeten. Daarom worden de meeste constraints bepaald door de opdracht die gegeven is. \\
Er is tijd tot eind mei (20/5/2011) om het project af te werken. Een tijdsbestek van 3 maanden. We moeten alles open source programmeren en mogen enkel gebruik maken van open-source onderdelen. Het project moet uitgevoerd worden in een object-georienteerde taal en het programma moet op Wilma kunnen draaien.\\


\subsubsection{Deliverables van het Project}

% This subclause of the SPMP shall list the work products that will be delivered to the acquirer, the delivery dates,
% delivery locations, and quantities required to satisfy the terms of the project agreement. In addition, this subclause
% shall specify the delivery media and any special instructions for packaging and handling. The list of project
% deliverables may be incorporated into the SPMP directly or by reference to an external document such as a contract
% data requirements list (CDRL) or a product parts list (PPL).

De opdrachtgever gaf ons het volgende schema dat we moeten volgen in verband met de deliverables:
	

\begin{center}
\begin{tabular}[t]{|c|c|c|}
\hline
Datum	& To Do & delivery media  \\
\hline
\hline
22/02/2011 &	indienen SPMP & pdf via Site en mail\\
\hline
08/03/2011 &	indienen SRD en SDD & pdf via Site en mail\\
\hline
16/03/2011 &	SCRUM meeting & presentatie\\
\hline
08/04/2011 &	Einde 1ste iteratie & presentatie + code via svn \\
\hline
27/04/2011 &	SCRUM meeting & presentatie \\
\hline
20/05/2011 &	Einde 2de iteratie & code via svn\\
\hline
25/05/2011 &	presentatie eindresultaat & presentatie\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Om de code toegankelijk te maken voor elk groepslid en de opdrachtgever, wordt gebruik gemaakt van een online repository in combinatie met subversion om de version control in orde te houden. De repository bevindt zich op een server van google code(http://code.google.com/p/schedule-generator/). De link ernaar is te vinden op onze website(http://student.vub.ac.be/~acooman/SE/SE.html).
De verslagen zoals het SPMP, SDD en SRC, zullen in pdf beschikbaar gesteld worden op onze website.
De exacte inhoud van de SCRUM meetings werd opgegeven door de opdrachtgever. De volgende dingen worden erin getoond en besproken: 
\begin{itemize}
 \item[-] Een demonstratie van de toegevoegde functionaliteiten sinds de vorige iteratie .
 \item[-] Een analyse van de obstakels en de beslissingen die genomen zijn om ze op te lossen
 \item[-] Een bespreking van de functionaliteiten die toegevoegd zullen worden in de volgende iteratie
 \item[-] Een bespreking van de obstakels en risico`s die tegengekomen kunnen worden in de volgende iteratie
 \item[-] Een bespreking van de statistieken zoals werkuren per persoon 
 \item[-] Een bespreking van mogelijke vertragingen en oplossingen om die vertragingen zo klein mogelijk te houden en te voorkomen in de toekomst.
\end{itemize}



\subsubsection{Planning en Budget}

% This subclause of the SPMP shall provide a summary of the schedule and budget for the software project. The level of
% detail should be restricted to an itemization of the major work activities and supporting processes as, for example,
% those depicted by the top level of the work breakdown structure.

Het project wordt in 5 fasen onderverdeeld: Initialisatie, Design, Iteratie 1, Iteratie 2 en tenslotte Terminatie.

\textbf{Initialisatie fase:}
\begin{itemize}
\item[-] \textit{Doel:} Verkennen van de opdracht en de nodige kennis vergaren om de opdracht tot een goed einde te brengen. 
\item[-] \textit{Subtaken:}
\begin{itemize}
	\item[] Opzoeken van informatie en software tools
	\item[] Opstellen SPMP
\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Design fase:}
\begin{itemize}
\item[-] \textit{Doel:} Ontwerpen van structuur van het programma
\item[-] \textit{Subtaken:}
\begin{itemize}
	\item[] UML design
	\item[]Opstellen SRD en SDD
\end{itemize}

\end{itemize}

\textbf{Iteratie I}
\begin{itemize}
\item[-] \textit{Doel:} Kunnen inloggen op de site en de data die in de database opgeslaan is op de juiste plaatsen kunnen weergeven, lessenroosters kunnen genereren die aan fixed constraints voldoen
\item[-] \textit{Subtaken:} 
\begin{itemize}
	\item[] Klassenstructuur bouwen om nodige eigenschappen weer te geven 
	\item[] Algoritme maken dat simpel lessenrooster genereert 
	\item[] Elementen in de database kunnen opslaan en lezen. 
	\item[] Website maken 
	\item[] Servlets schrijven die requests van gebruikers verwerken 
	\item[] Servlets draaien op de server 
	\item[] Kalender maken om lessenrooster weer te geven 
\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Iteratie II}
\begin{itemize}
\item[-] \textit{Doel:} Einddoelstellingen halen
\item[-] \textit{Subtaken:}
\begin{itemize}
	\item[] Algoritme uitwerken 
	\item[] Aanpassen en ingeven van gegevens aan de site toevoegen 
	\item[] Lay-out van de website verbeteren
	\item[] (Optioneel: Inlezen van excelbestanden om Database te vullen)
\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Terminatie fase:}
\begin{itemize}
\item[-] \textit{Doel:} Eindproduct afleveren en voortellen 
\item[-] \textit{Subtaken:}
\begin{itemize}
	\item[] Presentatie maken 
	\item[] Documentatie afwerken
\end{itemize}
\end{itemize}

De deadlines die een onderdeel zijn van de iteratie zullen steeds twee weken op voorhand gepland worden.

\subsection{Evolution of the plan}
% This subclause of the SPMP shall specify the plans for producing both scheduled and unscheduled updates to the
% SPMP. Methods of disseminating the updates shall be specified. This subclause shall also specify the mechanisms used
% to place the initial version of the SPMP under configuration management and to control subsequent changes to the
% SPMP.

Om het document up-to-date te houden met het project zal er een volledige revisie plaatsvinden na elke SCRUM meeting en op het einde van elke iteratie. Zo'n revisie houdt in dat het document door een teamlid volledig wordt doorgenomen en dat waar nodig stukken aangepast worden of toegevoegd worden.

\newpage

\section{Verwijzingen}

% This clause of the SPMP shall provide a complete list of all documents and other sources of information referenced in
% the SPMP. Each document should be identified by title, report number, date, author, path/name for electronic access,
% and publishing organization. Other sources of information, such as electronic files, shall be identified using unique
% identifiers such as date and version number. Any deviations from referenced standards or policies shall be identified
% and justifications shall be provided.

% verwijzing naar het spmp document op pointcarre

Alle documenten kunnen terug gevonden worden op onze website.

\begin{itemize}
	\item IEEE Standard for Software Project Management Plans; IEEE Std 1058-1998; 8 December 1998; IEEE-SA Standards Board ; \\ 
	\item IEEE Standard for Software Configuration Management Plans; IEEE Std 828-2005; 12 Augustus 2005; IEEE Computer Society ; \\
	\item IEEE Standard for Information Technology -Systems Design- Software Design Descriptions; IEEE Ste 1016-2009; 20 Juli 2009; IEEE Computer Society;  \\
	\item IEEE Recommended Practice for Software Requirements Specifications; IEEE Std 830-1998; 20 Oktober 1998; IEEE Computer Society; \\
	\item WE-DINF-6537a  Software Engineering Organization of the project; 2010-2011; Vakgroep Computerwetenschappen VUB;  \\
\end{itemize}


\newpage
\section{Organisatie van het Project}

%\subsection{External interfaces}

\subsection{Interne structuur}

Het software development team bestaat uit vier leden. Hierdoor zullen de verschillende onderdelen van het project op individuele basis of in subteams  van twee personen plaatsvinden.

Tijdens meetings waarop alle leden aanwezig zijn, worden personen toegewezen aan nieuwe opdrachten, of wordt verslag uitgebracht over een lopende opdracht.
Communicatie binnenin een subgroep gebeurt naar believen bijvoorbeeld tijdens een onderlinge meeting of via e-mail.

Om globale controle, management en beheer van alle code en documenten te kunnen waarborgen, wordt van alle personen of groepen vereist dat ze hun ingeleverde of ge\"{u}pdate code en documenten op een gemeenschappelijke plaats beschikbaar stellen.
Hiervoor wordt google-code (http://code.google.com/) gebruikt en svn tortoise (http://tortoisesvn.tigris.org/).

\subsection{Rollen en verantwoordelijkheden}

Elk teamlid waakt over de kwaliteit en het naleven van deadlines voor de bevoegdheid waar zij eindverantwoordelijkheid over hebben.
Verder wordt van ieder lid ook kennis over een specifiek onderwerp verwacht, hetzij door voorkennis, hetzij door training.

\begin{center}
\begin{tabular}[t]{|l|l|}
\hline
Teamlid & verantwoordelijkheid \\
\hline
\hline
Matthias & Team Leader, Algoritme specialist \\
\hline
Adam & Webmaster, Document manager \\
\hline
Alexander & Configuration manager, UML specialist, Server specialist \\
\hline
Zjef & Code implemetation leader, Database specialist  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Deze verdeling zal gerbuikt worden om de verschillende taken aan teamleden toe te kennen. In de Initialisatie fase, Design fase en Terminatie fase wordt door heel het team ongeveer dezelfde taak uitgevoerd. Het is enkel bij de beide implementatie fases (iteratie 1 en 2) dat de taakverdeling zal doorgevoerd worden: \\[3mm]

\textbf{\large Iteratie I}
\begin{itemize}
\item[-] \textit{Doel:} Kunnen inloggen op de site en de data die in de database opgeslaan is op de juiste plaatsen kunnen weergeven, lessenroosters kunnen genereren die aan fixed constraints voldoen
\item[-] \textit{Subtaken:} \\
\begin{itemize}
	\item[] \textbf{Klassenstructuur bouwen om nodige eigenschappen weer te geven} \\
	Omdat de klassenstructuur in eerste instantie gebruikt wordt door het algoritme om het lessenrooster op te stellen zal Matthias deze taak uitvoeren. 
	\item[] \textbf{Algoritme maken dat simpel lessenrooster genereert} \\
	De algoritme specialist Matthias voert deze taak uit. 
	\item[] \textbf{Elementen in de database kunnen opslaan en lezen.} \\
	Duidelijk een taak voor de database specialist Zjef. 
	\item[] \textbf{Website maken} \\
	De webmaster Adam zal deze taak op zich nemen 
	\item[] \textbf{Servlets schrijven die requests van gebruikers verwerken} \\
	Deze subtaak vereist een combinatie van server kennis en website kennis. Daarom zal hier aan gewerkt worden door Adam en Alexander. 
	\item[] \textbf{Servlets draaien op de server} \\
	Deze taak vereist kennis van de server en wordt daarom aan Alexander gegeven 
	\item[] \textbf{Kalender maken om lessenrooster weer te geven} \\
	Deze taak vereist zowel kennis van de database als van de servlets. daarom zal ze door Zjef, Adam en Alexander uitgevoerd worden. 
\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{\large Iteratie II}
\begin{itemize}
\item[-] \textit{Doel:} Einddoelstellingen halen
\item[-] \textit{Subtaken:}
\begin{itemize}
	\item[] \textbf{Algoritme uitwerken}\\
	Zoals in de vorige iteratie zal matthias hieraan verder werken. Omdat het een grote werklast is wordt er een persoon extra op gezet.
	\item[] \textbf{Aanpassen en ingeven van gegevens aan de site toevoegen}\\ 
	Deze taken vereisen een kennis over zowel database, servlets en webiste. Daarom zullen Adam, Zjef en Alexander hier samen aan werken.
	\item[] \textbf{Lay-out van de website verbeteren}\\
	Een taak voor de webmaster Adam.
	\item[] \textbf{(Optioneel: Inlezen van excelbestanden om Database te vullen)}\\
	Een optionele taak, maar als ze uitgevoerd wordt zal het door de database specialist zjef zijn.
\end{itemize}
\end{itemize}


\newpage
\section{Bestuurlijke proces plannen}

\subsection{Start-up plan}

\subsubsection{Schattingsplan}

Allereerst heeft men een overzicht gemaakt van de taken die moeten volbracht worden opdat het project slaagt. Aan de hand van deze informatie, heeft men dan ingeschat hoeveel tijd er zal moeten gespendeerd worden aan het project. Voorlopig is men uitgegaan van een weekindeling, waarbij er elke week een onderdeel van het project moet afgemaakt worden. \\[3mm]

\textbf{Initialisatie fase:}
\begin{itemize}
\item[-] \textit{Doel:} Verkennen van de opdracht en de nodige kennis vergaren om de opdracht tot een goed einde te brengen. 
\item[-] \textit{Subtaken:}
\begin{itemize}
	\item[] Opzoeken van informatie en software tools
	\item[] Opstellen SPMP
	\item[] Website maken en hosten om projectvooruitgang op te slaan
	\item[] Opzetten van subversion account voor synchronisatie van bestanden
\end{itemize}
\item[] \begin{tabular}{|p{8.42cm}|}
\hline
\textbf{tijdsschatting:} De deadline voor het SPMP op 22 februari bepaald het einde van deze fase, daarom werd er 1 week voor uitgetrokken. \\
\hline
\end{tabular}
\end{itemize}

\textbf{Design fase:}
\begin{itemize}
\item[-] \textit{Doel:} Ontwerpen van structuur van het programma
\item[-] \textit{Subtaken:}
\begin{itemize}
	\item[] UML design
	\item[] Opstellen SRD en SDD
\end{itemize}
\item[] \begin{tabular}{|p{8.42cm}|}
\hline
\textbf{tijdsschatting:}	De deadline voor het maken van het SRS en het SDD liggen op 8 maart. Omdat in deze documenten het design van het programma vastgelegd wordt heeft het team dus 2 weken tijd om het design af te werken. Er werd geschat dat er maar 1 week nodig is om dit design te verwezenlijken. zodat er vroeger met het programmeren begonnen kon worden.\\
\hline
\end{tabular} 
\end{itemize}

\textbf{Iteratie I}
\begin{itemize}
\item[-] \textit{Doel:} Kunnen inloggen op de site en de data die in de database opgeslaan is op de juiste plaatsen kunnen weergeven, lessenroosters kunnen genereren die aan fixed constraints voldoen 
\item[-] \textit{Subtaken:} 
\begin{itemize}
	\item[] Klassenstructuur bouwen om nodige eigenschappen weer te geven 
	\item[] Algoritme maken dat simpel lessenrooster genereert 
	\item[] Elementen in de database kunnen opslaan en lezen. 
	\item[] Website lay-out maken 
	\item[] Servlets schrijven die requests van gebruikers verwerken 
	\item[] Servlets draaien op de server 
	\item[] Kalender maken om lessenrooster weer te geven 
\end{itemize}
\item[] \begin{tabular}{|p{8.42cm}|}
\hline
\textbf{tijdsschatting:} Het einde van iteratie 1 ligt ook vast. Door voor de twee vorige fases van het project elk een week te voorzien, zijn er 6 weken beschikbaar om de iteratie af te werken.\\
Het \textit{Algoritme} kan redelijk los van de rest van het programma ontwikkeld worden. \\
De grootste bottleneck in het begin is het \textit{aanspreken van de database}. Omdat het schrijven van de interface geen simpele materie is zullen na de eerste week dummy-methoden beschikbaar zijn die de rest van het team al kan gebruiken. De eigenlijke implementatie ervan houdt dan de rest van het team niet te veel tegen. Er wordt wel verwacht dat ze na de tweede week klaar is. \\
De \textit{klassenstructuur opstellen} krijgt ook een grote prioriteit, omdat de gegevens allemaal op de website moeten kunnen weergegeven worden. Daarom wordt verwacht dat deze ook al na de tweede week klaar is. \\
De \textit{website lay-out} krijgt ook prioriteit omdat de servlets deze layout moeten gebruiken. De basisfuncties die nodig zijn om de doelstellingen van iteratie 1 te halen kunnen op zich apart geimplementeerd worden, maar ze hebben de lay-out nodig om in de website geintegreerd te worden. Deze taak krijgt daarom ook een week de tijd. \\
De mogelijkheid om de \textit{servlets op de server} te kunnen draaien zijn niet prioritair omdat de werking van de server gesimuleerd kan worden op de computers van de teamleden. tegen het einde van iteratie 1 moet deze functionaliteit wel afgewerkt zijn. \\
\hline
\end{tabular} 
\end{itemize}

\textbf{Iteratie II}
\begin{itemize}
\item[-] \textit{Doel:} Einddoelstellingen halen
\item[-] \textit{Subtaken:}
\begin{itemize}
	\item[] Algoritme uitwerken 
	\item[] Aanpassen en ingeven van gegevens aan de site toevoegen 
	\item[] Lay-out van de website verbeteren
	\item[] (Optioneel: Inlezen van excelbestanden om Database te vullen)
\end{itemize}
\item[] \begin{tabular}{|p{8.42cm}|}
\hline
\textbf{tijdsschatting:} Omdat voor de terminatie fase een week genomen wordt zijn er 5 weken beschikbaar voor iteratie twee. \\
Het afwerken van het Algoritme kan opnieuw redelijk los van de rest gedaan worden. De integratie ervan in de rest van het project: het uitlezen van de constraints die ingegeven zijn door de gebruikers, kan toegevoegd worden op eender welk moment omdat de database interface tijdens iteratie 1 afgewerkt is. Door de achterstand die opgelopen is bij het ontwikkelen van het algoritme zal hier meer mankracht op gezet worden en zal de volledige ontwikkelingstijd van iteratie 2 hieraan gewerkt worden. \\
Het toevoegen van de verschillende mogelijkheid om de gegevens aan te passen aan de website kan ook afzonderlijk van elkaar ontwikkeld worden. De structuur met pseudoservlets laat toe dat ze een voor een verder ontwikkeld kunnen worden. De snelheid van ontwikkelen hangt grotendeels af van de kennis van de javascripts die gebruikt worden om de data weer te geven. de aanpassingsfunctionaliteiten zitten daarin verwerkt. Voor de kalender zelf aan te passen wordt geen gebruik gemaakt van die javascripts. Daardoor zal in die functionaliteit meer tijd gestoken moeten worden. \\
De lay-out van de website zelf bevat geen functionaliteiten en kan dus ook volledig los van de rest aangepast worden. Een mooi uitzicht wordt niet als prioritair beschouwd door het team (voorkeur gaat naar werkende functionaliteiten), daardoor zal er niet te veel tijd in deze taak gestoken worden. Ongeveer een week van de tijd van de webmaster.\\
\hline
\end{tabular} 
\end{itemize}

\textbf{Terminatie fase:}
\begin{itemize}
\item[-] \textit{Doel:} Eindproduct afleveren en voortellen
\item[-] \textit{Subtaken:}
\begin{itemize}
	\item[] Presentatie maken 
	\item[] Documentatie afwerken 
\end{itemize}
\item[] \begin{tabular}{|p{8.42cm}|}
\hline
\textbf{tijdsschatting:} Het grootste deel van de terminatie fase zal in het maken van de documentatie gestoken worden. Ervaring uit de SCRUM presentaties leerde ons dat het maken van presentaties zeer vlot gaat en er zou voor het maken van de eindpresentatie maximaal twee dagen gewerkt zou moeten worden. De inhoud van de documentatie kan ook hetbruikt worden voor de eindpresentatie, dus moet die eerst af zijn voor aan de eindpresentatie begonnen wordt.\\
\hline
\end{tabular}
\end{itemize}

De software en de middelen die men nu denkt nodig te hebben, zijn voorlopig beschikbaar. Er zullen dus geen bijkomende kosten zijn.

\subsubsection{Personeelsplan}

Gedurende het project zal er nood zijn aan kennis over Java, het ontwerpen van sites, databasestructuren en  webcontainers (zoals Tomcat). 

Het beschikbare team bestaat uit vier leden, die ervaring hebben met Java en het ontwerpen van sites. Het is de bedoeling dat ze zich gedurende de eerste twee weken van het project zullen bezighouden met het vergaren van kennis over de andere topics. Na deze fase van het project zullen de taken verder en in meer detail verdeeld worden over de teamleden.

Aangezien er maar 4 teamleden zijn, gaat men uit van egoless programming. De bedoeling is dat iedereen zich met alles een beetje bezighoudt, op die manier is er geen nood aan een hi\"{e}rarchische structuur en kan men elkaar beter controleren. 

\subsubsection{Plan voor het bekomen van middelen}

Er zal enkel gewerkt worden met open source software. Gedurende de eerste twee weken zullen de teamleden deze software verzamelen, zodat men na deze eerste fase zich geen zorgen meer hoeft te maken over het vergaren van software. Er werd beslist om alles in windows te ontwikkelen. de teamleden die geen windows computer hadden werden voorzien van het nodige materieel.


\subsubsection{Personeelstrainingsplan}

Het is de bedoeling dat het team zelf aan de nodige informatie komt. Er wordt ook onderling overlegd zodat ze elkaar kunnen helpen bij het vergaren van bepaalde vaardigheden of kennis die vereist is.

De belangrijkste programmeertalen die elk teamlid zal moeten aanleren zijn de volgende:

\begin{itemize}
\item[.] Adam: Java, Javascript, XHTML, CSS, PHP
\item[.] Alexander: Tomcat
\item[.] Matthias: Java, Tomcat, MySQL, Javascript
\item[.] Zjef: MySQL
\end{itemize}

\subsection{Werkplan}

\subsubsection{Werkactiviteiten}

In de eerste week wordt de initialisatie fase afgewerkt. De belangrijkste deadline hierbij is de afwerking van de eerste versie van het SPMP. Daarnaast kan er ook al met research begonnen worden. \\[-10mm]

\begin{center}
\begin{tabular}[t]{|p{1.3cm}|p{0.8cm}|p{9cm}|}
\hline
Week 1	& 14/2 &	\textbf{Hoofdtaak:} Research \\
\hline
\hline
 & & Schrijven SPMP \\
 & & Programmeertalen (Java) \\
 & & Sitetalen (XHTML, CSS, Javascript) \\ 
 & & Server (Tomcat), Database (MySQL) \\
 \hline
\end{tabular}
\end{center}

De tweede fase krijgt volgens de tijdsschatting ook een week. Hierin wordt meer research gedaan en worden het SDD en SRS geschreven. Het UML diagramma dat gemaakt wordt zal een duidelijke structuur weergeven van de structuur van het programma. Daaruit kunnen de functionaliteiten van de website opgelijst worden en kunnen de grote lijnen voor de werlmethode voor iteratie 1 en 2 bepaald worden. \\[-10mm]

\begin{center}
\begin{tabular}[t]{|p{1.3cm}|p{0.8cm}|p{9cm}|}
 \hline
Week 2	& 21/2 &	\textbf{Hoofdtaak:} Research \\
\hline
\hline
 & & bestaande structuren zoeken die we kunnen gebruiken. \\
 & & Opstellen algemene structuur programma in UML diagramma \\
 & & Deadlines maken voor aparte onderdelen \\
 \hline
 \end{tabular}
 \end{center}
 
 In week 3 wordt er begonnen met het programmeren. De deadline voor het SRS en SDD moet gemakkelijk gehaald worden omdat beide documenten al geschreven zijn in de vorige week. Op de wekelijkse vergadering van week 3 (zie vergadering van 1/3) werden de deadlines voor de volgende week vastgelegd. \\[-10mm]
 
\begin{center} 
\begin{tabular}[t]{|p{1.3cm}|p{0.8cm}|p{9cm}|}
 \hline
Week 3	& 28/2 &	\textbf{Hoofdtaak:} programmeren \\
\hline
\hline
 & & \textbf{Deadlines tegen 29 februari} \\
 & & ALGEMEEN: SRS en SDD afwerken \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}[t]{|p{1.3cm}|p{0.8cm}|p{9cm}|}

\hline
Week 4	& 7/3 &	\textbf{Hoofdtaak:} programmeren \\
\hline
\hline
 & & \textbf{Deadlines tegen 8 maart} \\
 & & ZJEF:  Kalenderstructuur opmaken in JAVA. \\
 & & ADAM: Basislayout site afwerken \\
 & & ADAM en ALEXANDER: inlogscherm in HTML en servlet  \\
 & & ALEXANDER:  Tomcat op de server installeren en testen \\
 & & ALEXANDER: UML klassendiagramma aanpassen.  \\
 & & MATTHIAS: Datastructuur aan JAVA zijde afwerken \\
 & & MATTHIAS: constraints oplijsten + vertalen naar JAVA \\
\hline
\end{tabular}
\end{center} 
 
Week 5 brengt de eerste SCRUM meeting. Er wordt een presentatie voorbereidt terwijl ondertussen voortgewerkt wordt aan de verschillende onderdelen van het programma. \\[-10mm]
 
\begin{center}
	
\begin{tabular}[t]{|p{1.3cm}|p{0.8cm}|p{9cm}|}
\hline
Week 5	& 14/3 & \textbf{	Hoofdtaak:} SCRUM meeting op 16/3, programmeren\\
\hline
\hline
 & & \textbf{Deadlines tegen 16 maart} \\
 & & ZJEF: Database interface afgewerkt, presentatie over database \\
 & & ADAM en ALEXANDER:  Inloggen op site met server \\
 & & presentatie erover maken (beveiliging, servlets, tomcat,...) \\
 & & MATTHIAS: werking algoritme bepalen \\
 & & presentatie voorbereiden over algoritme en UML klassendiagramma \\
 & & ALGEMEEN: presentatie maken over toekomstige plannen, fouten,... \\
 \hline
 \end{tabular}
\end{center}
 
Tijdens de twee weken na de SCRUM worden de documenten herbekeken. Het SPMP, SRS en SDD worden up-to-date gebracht om een goed overzicht te krijgen van de status van het programma. Nu het inloggen van gebruikers op de site werkt wordt overgeschakeld op het weergeven van de gegevens uit de database zoals de kalender en lijsten van lessen. \\[-10mm]

\begin{center}
\begin{tabular}[t]{|p{1.3cm}|p{0.8cm}|p{9cm}|}
 \hline
Week 6	& 21/3 &	\textbf{Hoofdtaak:} programmeren \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}[t]{|p{1.3cm}|p{0.8cm}|p{9cm}|}
\hline
Week 7	& 28/3 &	\textbf{Hoofdtaak:} programmeren \\
\hline
\hline
 & & \textbf{Deadlines tegen 30 maart} \\
 & & MATTHIAS: Manier om constraints weer te geven implementeren \\
 & & ALEXANDER en ADAM: HTMLBuilder integreren in bestaande servlet. \\
 & & gegevens van de database op de site kunnen weergeven. \\
 & & ZJEF: Mogelijkheid tot aanpassen van de kalender invoegen. \\
 & & Database interface grondig documenteren in SDD \\
 & & ADAM: SPMP nalezen en up to date brengen. \\
 & & ALEXANDER: SRS nalezen en up to date brengen. \\
 & & ZJEF: SDD nalezen en up to date brengen. \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

De eerste iteratie moet afgewerkt zijn tegen het einde van week 8. \\[-10mm]

\begin{center}
\begin{tabular}[t]{|p{1.3cm}|p{0.8cm}|p{9cm}|}
\hline
Week 8	& 4/4 &	\textbf{Hoofdtaak:} 1ste iteratie afwerken  \\
\hline
\hline
 & & \textbf{Deadlines tegen 8 april} \\
 & & MATTHIAS: Lessenrooster opstellen met fixed constraints \\
 & & ADAM ALEXANDER en ZJEF: Opvragen van gegevens afgewerkt \\
\hline 
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}[t]{|p{1.3cm}|p{0.8cm}|p{9cm}|}
\hline
Week 9	 & 11/4 &	\textbf{Hoofdtaak:} paasvakantie\\
\hline
\hline
 & & Tijdens de paasvakantie werd gekozen om niet aan het software engineering project verder te werken, maar aan andere projecten die de teamleden hebben \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}[t]{|p{1.3cm}|p{0.8cm}|p{9cm}|}
\hline
Week 10 & 18/4 &	\textbf{Hoofdtaak:} paasvakantie\\
\hline
\hline
 & & Tijdens de paasvakantie werd gekozen om niet aan het software engineering project verder te werken, maar aan andere projecten die de teamleden hebben \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}[t]{|p{1.3cm}|p{0.8cm}|p{9cm}|}
\hline
Week 11 & 25/4 &	\textbf{Hoofdtaak:} SCRUM op 27/4 \\
\hline
\hline
 & & \textbf{Deadlines tegen 27 april} \\
 & & ADAM en ZJEF: Presentatie voorbereiden voor de SCRUM \\
\hline 
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}[t]{|p{1.3cm}|p{0.8cm}|p{9cm}|}
\hline
Week 12 & 2/5  &	\textbf{Hoofdtaak:} programmeren\\
\hline
\hline
 & & \textbf{Deadlines tegen 4 mei} \\
 & & \textbf{Revisie van de documenten} \\
 & & ADAM: SPMP herbekijken \\
 & & ALEXANDER: SRS herbekijken \\
 & & ZJF: SDD herbekijken \\
 & & MATTHIAS: SDD aanvullen met info over het algoritme \\
 & & \textbf{Nieuwe functionaliteiten} \\
 & & ZJEF: Werken aan kalender-editor \\
 & & ADAM: Zoekresultaten oplijsten uit de database in de search tab en ervoor zorgen dan de naam niet exact ingegeven moet worden. \\
 & & ALEXANDER: Log-out knop maken \\
 & & ALEXANDER: Pseudoservlet maken die lijst van vakken voor professoren en studenten maakt \\
 & & MATTHIAS: Nieuw algoritme uitwerken en mogelijke problemen bedenken \\
\hline 
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}[t]{|p{1.3cm}|p{0.8cm}|p{9cm}|}
\hline
Week 13 &	9/5 &	\textbf{Hoofdtaak:} code afwerken \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}[t]{|p{1.3cm}|p{0.8cm}|p{9cm}|}
\hline
Week 14 &	16/5 &	\textbf{Hoofdtaak:} afwerken iteratie 2 + presentaties maken \\
 & & \textbf{De tweede iteratie moet af zijn op 20/5} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}[t]{|p{1.3cm}|p{0.8cm}|p{9cm}|}
\hline
Week 15 &	23/5 &	\textbf{Hoofdtaak:} Presentatie geven op 25/5 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

%\subsubsection{Plan voor het controleren van de planningen}
%Dit soort plan wordt niet nodig geacht, aangezien dat het team slechts uit 4 leden bestaat die elkaar elke werkdag ontmoeten.

%\subsubsection{Resource allocation}
%Iedereen van het team zal over alle resources beschikken.

\subsection{Controle plannen}

% MATTHIAS

%\subsubsection{Plan voor controle van de eisen}

%TODO

\subsubsection{Plannigscontroleplan}

Er zal ook elke week tijdens vergaderingen gekeken worden of men heeft volbracht wat gepland is. Indien dit niet het geval is, zal men de oorzaak hiervan onderzoeken en kijken of de planning voor de toekomst nog wel realistisch en of ook deze niet herbekeken moet worden. De data van de vergaderingen liggen nog niet vast, wel is het zeker dat er elke week minstens een vergadering is. De minutes van de vergaderingen worden bijgehouden en op de website van het project bijgehouden. Ze worden ook opgelijst in bijlage van dit SPMP.

\subsubsection{Kwaliteitscontroleplan}

Om de kwaliteit van het product te garanderen werd door de opdrachtgever voorgesteld gebruik te maken van unit test. Dit zou inhouden dat voor elke methode een specifieke test ontwikkeld moet worden. Omdat het projectteam slechts bestaat uit vier groepsleden en het ontwikkelen van unit tests een taak op zich is, werd er besloten om van deze aanpak af te wijken. \\
Het team stelt voor om elke klasse te onderwerpen aan een geïntegreerde tests en pas gebruik te maken van unit tests indien blijkt  dat de code faalt op deze geïntegreerde test. Daarbij zullen de test zoveel mogelijk worden geautomatiseerd, wat inhoudt dat de test zonder menselijke toezicht kan worden uitgevoerd. De ontwikkeld test zullen worden afgeleverd aan de opdrachtgever als kwaliteitsgarantie in de loop van het project. \\
Voor het de concrete uitvoering van de tests zal, omdat het merendeel van de code zal worden geschreven in java, gebruik worden gemaakt van JUnit4.92b Dit is een open source testomgeving die toelaat geautomatiseerd tests te schrijven en is standaard reeds aanwezig is in Eclipse.  Voor meer informatie over JUnit wordt verwezen naar http://www.junit.org/. \\
Met de voorop gestelde aanpak wordt de tijd nodig voor het testen aanzienlijk gereduceerd, doordat initieel werkende code vrijgesteld wordt van unit tests, maar wordt de garantie op correctheid natuurlijk ook afgezwakt. Het team gaat er echter van uit dat, rekening houdend met het voorzien aantal manuren, de vooropgestelde werkwijze de beste compromis vormt tussen  kwaliteit en kost.

\subsubsection{Rapporteringsplan}

Er zal elke vergadering door iedereen mondeling verslag worden uitgebracht; waarbij elk teamlid vertelt wat de doelstellingen waren en of deze al dan niet bereikt zijn. Bovendien zal er steeds de mogelijkheid zijn voor andere groepsleden om vragen te stellen. De minutes van de vergaderingen worden door de Document manager opgesteld en na de vergadering online geplaatst op de website van het project. Hierdoor kunnen de opdrachtgevers nauwgezet opvolgen waar het team mee bezig is.
Naast de vergaderingen in teamverband zijn er twee SCRUM meetings opgelegd door de opdrachtgever. Hierin wordt een presentatie gegeven over de gerealiseerde taken (mogelijk met een demonstratie), over de problemen die tegengekomen zijn en over plannen voor de komende weken.

\newpage
\section{Technische plannen}

\subsection{Proces model}

Tijdens het project zal onderstaande planning worden opgevolgd. Concrete invulling van elke van de processtappen zal slechts gebeuren op korte termijn bij het begin van elke fase. Het verloop van de processtappen zal worden gedocumenteerd aan de hand van een logboek beschikbaar op de
projectwebsite. \\[3mm]

\textbf{Initialisatie fase:}
\begin{itemize}
\item[-] In ontvangst name van de projectbeschrijving
\item[-] Groepsoverleg
\item[-] Opzoeken van informatie en software tools
\item[-] Opstellen SPMP
\end{itemize}

\textbf{Design fase:}
\begin{itemize}
\item[-]Groepsoverleg
\item[-]UML design
\item[-]Opstellen SRD en SDD
\end{itemize}

\textbf{Implementatie fase:}
\begin{quotation}
	

\textit{Iteratie I}
\begin{itemize}
\item[-] Doelstellingen formuleren
\item[-] Taakverdeling
\item[-] Implementatie
\item[-] SCRUM bijeenkomst I
\item[-] Implementatie
\item[-] Revisie
\end{itemize}

\textit{Iteratie II}
\begin{itemize}
\item[-] Doelstellingen formuleren
\item[-] Taakverdeling
\item[-] Implementatie
\item[-] SCRUM bijeenkomst II
\item[-] Implementatie
\item[-] Revisie
\end{itemize}

\end{quotation}

\textbf{Terminatie fase:}
\begin{itemize}
\item[-] Groepsoverleg
\item[-] Eindproduct afleveren
\item[-] Presentatie resultaten
\item[-] Einde project
\end{itemize}


\subsection{Methode hulpmiddelen en technieken}

Tijdens het project zal de Agile methodologie worden gevolgd. Dit houdt in dat concrete doelstelling (en de stappen nodig om deze te bereiken) steeds op korte termijn zullen worden gedefinieerd. Een snelle evaluatie van de verwezenlijkte resultaten is dus noodzakelijk. Dit wordt gegarandeerd door wekelijks overleg tussen de groepsleden en externe feedback afkomstig van de geplande scrum meetings. \\

Het project zal hoofdzakelijk worden uitgevoerd in de programmeertaal Java. Dit is een veelgebruikt objectgeoriënteerde taal ontwikkeld door Sun.  Daarin boven is zijn platform onafhankelijk te gebruiken wat een extra voordeel is, aangezien het project zal ontwikkeld worden op Windows terwijl het uiteindelijk bedoeld is voor een Linux server. Door haar grote populariteit beschikt deze taal ook over een groot aantal vrij te gebruiken bibliotheken,omgevingen en API’s. \\

De website wordt geprogrammeerd in een aantal verschillende talen, zoals de gewoonte is bij websites. De inhoud van de website wordt in HTML 4.0 geschreven. De Layout van het HTML bestand wordt in CSS geschreven en om de beperkingen van HTML op te vangen wordt Javascript gebruikt. Daarnaast wordt ook PHP gebruikt in het weergeven van de kalender. \\

Voor het aanspreken van de database wordt MySQL gebruikt. \\

Bij het documenteren en beschrijven van de code zal zoveel mogelijk beroep worden gedaan op Unified Modeling Language (UML). Voor meer informatie over deze standaard http://www.uml.org/. Voor het beheren van de project documenten en -bestanden wordt gebruikt gemaakt van een GoogleCode account en Subversion (SVN).
De programma's die gebruikt worden door het team zijn de volgende: \\
Voor de aanmaak van de documenten:
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{1.5cm}|p{6cm}|}
\hline
TeXnicCenter & 1.0 & Omgeving voor het aanmaken van de documenten in LaTeX \\
\hdashline[1pt/5pt] 
MikTeX & 2.8 & Programma voor het compileren van de LaTeX bestanden  \\
\hdashline[1pt/5pt]
VisualParadigma for UML Community Edition & 8.0 & Programma voor het aanmaken van de UML diagramma's \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Om de de teamleden de mogelijkheid te geven om de servlets op hun eigen computers te testen werd Tomcat erop geinstalleerd. Daarvoor is ook de JDK van Java nodig.
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{1.5cm}|p{6cm}|}
\hline
Java JDK & 1.6.0-24 &  \\
\hdashline[1pt/5pt] 
Apache Tomcat & 7.0.8 & Het framework dat op de server geinstalleerd wordt om de servlets te runnen \\
\hline
MySQL Workbench & 5.2 & Visuele interface voor de MySQL database \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Het project zal worden uitgevoerd in de programmeertaal Java. Als werkomgeving voor het schrijven en documenteren van de code wordt gekozen voor Eclipse. Voor meer informatie wordt doorverwezen naar http://www.java.com/ en http://www.eclipse.org/. De volgende packages en libraries zijn nodig:
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{1.5cm}|p{6cm}|}
\hline
Java EE Development Tools & 3.2.2 &  \\
\hdashline[1pt/5pt]    
JST Server Adapters & 3.2.2 & Laat Eclipse toe om met de geinstalleerde Tomcat server te communiceren \\
\hdashline[1pt/5pt] 
JST Server UI & 3.2.2 &  Extra onderdeel van de Server Adapter \\
\hdashline[1pt/5pt] 
Ganava & 1.0.1 & Library die toelaat om HTML code te genereren in JAVA \\
\hdashline[1pt/5pt] 
Connector/J & 5.1.15 & MySQL library\\
\hdashline[1pt/5pt] 
iCal4j & 1.0 & Library om ICS files aan te maken voor de kalender \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
% TODO Libraries toevoegen

Om de verschillende mappen te synchroniseren met het web worden de volgende programma's gebruikt:

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{1.5cm}|p{6cm}|}
\hline
TortoiseSVN & 1.6.12 & Programma gebruikt om de bestanden met de groep te delen en te synchroniseren \\
\hdashline[1pt/5pt] 
FileZilla & 3.3.5.1 & FTP client om met de server te communiceren en om de website online te zetten \\
\hdashline[1pt/5pt] 
Putty & 0.6 & Linux terminal voor Windows. gebruikt om met de server te communiceren \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Om de website te laten werken wordt gebruik gemaakt van open-source javascripts die gemaakt werden door derden:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|p{9cm}|}
\hline
Scriptnaam & versie & Beschrijving \\
\hline
\hline
Tabber & 1.9 & Javascript dat de tabbladen genereert op de website \\
jQuery & 1.3.2 & JavaScript Library die functies als tabellen aanpassen, zoeken in lijsten en aanmaken van popups toelaat \\
jQuery.datatables & 1.7.6 & Javascript voor het aanmaken van aanpasbare tabellen \\
PHPiCalendar & 2.4 & PHP script voor de weergaven van de ICS files \\
slimpicker & & Script voor het on-line aanpassen van de kalender  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Daarnaast zijn voor elk groepslid nog een browser nodig, een programma om pdf bestanden weer te geven en een zeer simpele text editor zoals notepad. \\

%\subsection{Infrastructuur plan}

\subsection{Productaanvaarding plan}

Enkel werkende code zal worden afgeleverd aan het einde van het project mits goedkeuring van elk van de groepsleden. Verdere evaluatie van het project wordt volledig bepaal door de opdrachtgever, Prof. Ragnhild Verstraeten.

\newpage
\section{Ondersteunende processplannen}

\subsection{Configuration management plan}

Voor het beheren van de projectdocumenten en -bestanden wordt gebruikt gemaakt van een GoogleCode account en Subversion (SVN). Alle groepsleden hebben volledige toegang tot deze account en dus ook tot alle project documenten en -bestanden. Elk groepslid zal verantwoordelijk worden gesteld voor het beheer van zijn bijdrage tot het project. Daarbij zal aan het einde van elke projectfase\footnote{Zie 5.1 Procesmodel  voor de indeling van de fases.} een back-up worden gemaakt van alle bestanden om eventueel falen van de Google server het hoofd te kunnen bieden.

\subsection{Verificatie en validatieplan}

Wekelijks zal de groep samenkomen om de ontwikkelingen van het project te bespreken, elkaars werk te controleren en eventuele problemen op te lossen. Anderzijds zullen tijdens de scrum samenkomsten ook externen commentaar kunnen geven op het project verloop.

\subsection{Documentatieplan}

Tijdens het project zullen onderstaande documenten zeker worden afgeleverd.
\begin{itemize}
\item[-] Software Project Management Plans (SPMP)
\item[-] Software Design Descriptions (SDD)
\item[-] Software Requirements Specifications (SRS)
\end{itemize}

Voor het opstellen van deze documenten wordt steeds gebruik gemaakt van de IEEE standaards vermeld in de referenties van dit document.
Vervolgens zal ook het projectverloop worden gedocumenteerd onder vorm van minutes van de teamvergaderingen die beschikbaar zal zijn op de projectwebsite en later zullen worden toegevoegd aan dit document onder de vorm van bijlagen.
Elke groepslid is verantwoordelijk voor het documenteren van zijn bijdragen tot het project. Elk onderdeel van de documentatie zal door alle groepsleden worden nagelezen en gecontroleerd.
Bij het documenteren en beschrijven van de code zal zoveel mogelijk gebruik worden gemaakt van de Unified Modeling Language (UML2.0). Voor het opstellen van deze diagrammen word gebruik gemaakt van VisualParadigma for UML 8.0 Community Edition.
De tekstdocumenten zoals het SPMP, SDD en SRS zullen worden opgesteld met Latex en afgelverd in pdf formaat.

%\subsection{quality assurance plan}
%\subsection{Reviews and audits}
%\subsection{Problem resolution plan}
%\subsection{Subcontractor management plan}
%\subsection{Process improvement plan}

%\newpage
%\section{Additional plans}

%\newpage
%\section{Annexes}

\newpage
\newpage

\section{Bijlagen}

\subsection{Oorspronkelijke opdracht}
\begin{quotation}

\textbf{abstract}\\
The program MyCourses provides as optimal as possible a plan for scheduling courses. Every university is faced each year with the same problem : How to schedule a large number of courses in an optimal way while fulfilling a number of constraints, such as available lecture rooms, limited availability of lecturers, students' selections of the courses, and similar. MyCourses should be implemented as an interactive program that (i) enables entering data, such as courses, the faculty members, the available facilities and some constraints related to the course scheduling, (ii) calculates and proposes a scheduling for courses, (iii) makes it possible to manually update the proposed schedule, but keeping track of the consistent scheduling, and (iv) provides a presentation of scheduled courses.\\[3mm]
\textbf{introduction}\\
Course scheduling is a tedious and error-prone task when done manually or semi-manually. For this reason a program that can automatically produce course scheduling with given requirements and constraints is very important. The goal of this project is to develop a course scheduler, MyCourses.\\
MyCourses will make it possible to enter data and requirements in a simple way using a webbased interface, calculate and propose a schedule, enable manual updates, and finally present the schedule for the selected courses. Since different people (students, lecturers, program planners, etc.) will use the program its user-friendliness is crucial. An effcient automatic scheduling is also important, but even more important is a possibility to manually re-schedule or pre-schedule some courses or course elements (like lectures, labs, etc.).\\ The project includes requirements solicitation, requirements specification, design and the implementation. The program should be implemented as a distributed web-based, application, and data should be stored in a database. Since the program is aimed for universities, it is expected that FLOSS (Free/Libre and Open Source Software) will be used.\\[3mm]
\textbf{Functional Requirements}\\
MyCourses is described by several scenarios (taken from the assignment at http://score-contest.org/2011/Projects.php)\\[-4mm]
\begin{enumerate}
\item Entering programs and courses \\
A program administrator who is responsible for management of the programs at the university defines programs. She identifies the program, its running period (starting and ending year), and a program manager who will have the overall responsibility for the program. Typically when defining a new program, the same program from the previous year would be copied, with some data changed afterwards. A program manager, when enabled, can enter all details about the program : Which courses it includes, which of these courses are obligatory and which optional, etc. The courses may already exist, and in that case she creates a new course instance with a given period of its execution, who is the main lecturer (``examiner''), and some additional general information about the course. If the course is new, then the program manager creates it first, and then creates a new instance of it.\\
The main lecturer defines the details about the course instance he is assigned for: Which are other people from the teaching staff involved in the course, which are the course elements (lectures, tutorials, labs, projects...), the way of possible course execution (a number of lectures and other elements per week, preferred days, expected number of students, and similar). He may wish to (smart) copy all data from a previous instance of the course.
\item Entering resources \\
An administrator, or a program administrator enters data about different resources: The available lecture rooms and laboratories in which the courses (or particular elements) will take place, and some other elements such as data about number of available places, or availability of the room is entered.
\item Scheduling \\
Several users can run a (semi)automatic scheduling process that provides a schedule proposal for a course or a set of courses (e.g., the entire program or selected courses): the days and time, and places should be scheduled. The scheduler is not necessarily an automatic solver but it allows some manual predefinition of the schedule, and manual changes after the proposal is created. The main lecturer can run the scheduler for his course, and mark it as a course schedule proposal. The scheduler shows if some conflicts occur. The program manager can verify the scheduling in combination with other courses in the program. The program manager can modify the scheduling if necessary and then freeze it (i.e. make it official).
\item Presentation \\
Different users can use the program to present data. Examples of presentations: Availability and utilization of the facilities ; Schedule of a particular course; Schedule for a faculty member; A schedule for a student (after she defines in which courses is she enrolled), and similar.
\end{enumerate}

\end{quotation}

\subsection{Minutes van de vergaderingen}

\subsubsection{Vergadering van 22-2-2010}

\paragraph{Punten op de agenda:}
\begin{itemize}
	\item[-] Maken UML diagramma 
	\item[-] Bespreken van structuur van programma
\end{itemize}

\paragraph{Resultaten:}
\begin{itemize}
	\item[-] Beslist om te werken met Eclipse 
	\item[-] Tekenen van structuur die weergeeft welke verschillende variabelen in ons programma aanwezig gaan zijn en in welke structuur ze gelinkt zullen worden.  
\end{itemize}


\paragraph{Eerste deel van de vergadering: 10:15 tot 12:00}

Er werd beslist om Eclipse te gebruiken om het diagramma op te stellen \\
\textit{Voordelen:} Iedereen heeft het en we werken met minder verschillende programma's \\
\textit{Nadelen:} De code kan niet automatisch gegenereerd worden. \\[3mm]

Er werd begonnen met het tekenen van het UML diagramma. \\[3mm]

Gebruikers van het systeem werden bepaald: Students, Professors, Admins en Guest. \\
Students en Professors zijn humans met firstName en surName. die naam kan door Guests ingetypt worden om het rooster van andere mensen te kunnen bekijken (zodat de guest niet de accountnaam moet kennen van die persoon. \\
Omdat de studenten rolnummers hebben en professoren personneelsnummers werden die variabelen niet op dat niveau toegevoegd. \\
Om de vakken onder te verdelen werd gebruik gemaakt van faclity, program en course. Een faclity bevat een lijst van programs en een program bevat een lijst van courses. Een course bevat een professor \\
De klasse student bevat dan een lijst programs en een lijst courses om flexibele keuzevakken toe te laten. \\
Voor de lokalen werd beslist om ze ook aan een gebouw te linken, zodat bij de verdeling van de lokalen rekening gehouden kan worden dat een bepaalde groep best in een bepaald gebouw les krijgt (ingenieurs in gebouw K,...) \\[3mm]

Toen probeerden we de aanpassingsrechten voor de verschillende gebruikers toe te voegen aan deze structuur werd gediscussieerd wat de algemene aanpak zou zijn, vooral waar welke gegevens opgeslaan werden en in welke vorm. Als we voor alles een database gebruikten was het schrijven van het klassendiagramma niet meer zo belangrijk omdat er dan twee totaal verschillendende programma's werken voor het lezen en voor het aanpassen van de databases. \\
Door tekort aan kennis van MySQL en PHP werd deze discussie op de lange baan geschoven. Omdat het UML diagramma zelf in dat geval een goeie structuur van de databases weergaf werd verder gewerkt. \\

\paragraph{Tweede deel van de vergadering: 15:15 tot 17:15}

- De structuur Course werd uitgebreidt. Er werd een record met informatie aan toegevoegd die nu op opaweb staat. de hoofdprofessor van het vak kan die aanpassen. Het vak werd onderverdeeld in verschillende subCourses. Om theorie en oefeningen op verschillende locaties toe te laten. Een subcourse bevat dan zijn type (WPO, THEORIE, LABO) en het aantal uur dat het onderdeel duurt. Het subCourse krijgt een aparte professor (assistent), een lijst met hardware die nodig is om het vak te geven (beamer, bord,...) en het aantal uur dat dit deel van het vak gegeven wordt.
Aan de klasse Room werd dan ook de beschikbare hardware toegevoegd, alsook het aantal studenten dat er kan les krijgen en het gebouw.

- De constraints die kunnen opgegeven worden door de professoren en secretaresses in verband met hun vakken werden opgesomd en genoteerd.

\newpage
\subsubsection{Vergadering van 23-2-2010}

\paragraph{Punten op de agenda:}
\begin{itemize}
	\item[-] Opzoeken SRS
	\item[-] Beginnen SRS
	\item[-] Taakverdeling voor afwerking SRS
	\item[-] Opzoeken SDD
	\item[-] Beginnen SDD
	\item[-] Taakverdeling voor afwerking SDD
\end{itemize}

\paragraph{Resultaten:}
\begin{itemize}
	\item[-] SRS begonnen
	\item[-] SDD begonnen
\end{itemize}

\paragraph{Deel 1 van de vergadering: 9:00 tot 11:30}

De IEEE standaard over SRS documenten werd nagelezen en besproken. \\
Er werd een LATEX document aangemaakt met de structuur van het SRS erin en de inhoud van de verschillende punten werd besproken en kort samenvat genoteerd. 
Er werd gekozen om de functionaliteiten in te delen volgens gebruiker en er werd een mooi overzicht gemaakt van de functionaliteiten die we moeten implementeren.
Daarna werd opgemerkt dat een flexibelere structuur om gebruikers rechten te geven gewenst was. Er zal per functionaliteit beslist worden of een gebruiker ze heeft of niet, daarom moet de structuur niet meer per gebruiker ingedeeld worden, maar per functionaliteit. \\
de bestaande structuur bevat wel richtwaarden en verschillende gebruikersklassen die het meest voorkomen. Daarom zullen die structuren in een 'template' opgeslaan zijn zodat sneller machtigingen kunnen gegeven worden, zonder de flexibiliteit van het algemene systeem te verliezen. \\[3mm]

Opmerking over Veiligheid van de site \\
Om verschillende accounts verschillende functionaliteiten te geven (en om te controleren of ze gemachtigd zijn om te doen wat ze naar de server sturen) werd een systeem uitgewerk met een code. \\
Als de gebruiker zich aanmeldt, wordt een code gegenereerd voor die gebruiker (random nummer) die lokaal bijgehouden wordt door de gebruiker. \\
Bij elk commando van de gebruiker wordt de code meegegeven. \\
Op de server wordt een tijdelijke lijst bijgehouden die de code aan accounts verbindt. (en inlogtijd,... om ze na een tijd weg te kunnen smijten als de gebruiker niet letterlijk uitlogt). \\
Bij elk commando van de gebruiker wordt de code in de lijst opgezocht, de rechten van de bijhorende gebruiker gecontroleerd en al dan niet kan het commando uitgevoerd worden. \\

\paragraph{Deel 2 van de vergadering: 15:00 tot 17:00}

De IEEE standaard over SDD documenten werd nagelezen en besproken. \\
Er werd een LATEX document aangemaakt met de structuur van het SDD erin en de inhoud van de verschillende punten werd besproken en kort samengevat genoteerd. 
De verschillende taken paragrafen werden onder de leden van de groep verdeeld, zodat iedereen de nodige research kan doen thuis en de langere volledige tekst schrijven. \\[3mm]

\begin{itemize}
	\item[] De taakverdeling en deadline voor het afwerken van het SRS en het SDD werd vastgelegd:
	\item[] De tekst van het SRS moet af zijn en naar Adam doorgestuurd worden donderdagavond 24/2
	\item[] De tekst van het SDD moet af zijn en naar Adam doorgestuurd worden zondagavond 27/2
\end{itemize}

De documenten zullen dan afgewerkt worden (layout + nalezen) zodat ze tegen dinsdag 1/3 online staan om de deadline van de opdrachtgever te halen.

\newpage
\subsubsection{Vergadering van 24-2-2011}

\paragraph{Punten op de agenda:}
\begin{itemize}
	\item[-] Servlets laten werken op Eclipse
	\item[-] Algemene afspraken voor Eclipse
\end{itemize}

\paragraph{Resultaten:}
\begin{itemize}
	\item[-] Project voor ons programma aangemaakt
	\item[-] Nodige packages in eclipse bepaald
\end{itemize}


\paragraph{Deel 1 van de vergadering: 12:30 tot 16:00}

Om inzicht te verwerven in het gebruik van Tomcat en servlets werd geprobeerd om een servlet uit te voeren. We kozen een voorbeeldservlet van het internet om uit te voeren. \\
Na lang onderzoek werd bepaald dat de volgende Eclipse uitbreidingen nodig zijn en werd een servlet uitgevoerd. \\
Ieder lid van het team moet de volgende uitbreidingen van Eclipse hebben: \\
\begin{itemize}
	\item[] Eclipse Java EE Development Tools
	\item[] JST Server Adapters   	
	\item[] JST Server UI   	 
\end{itemize}

Daarnaast zijn nog andere programma's nodig:\\
\begin{itemize}
	\item[] Java JDK
	\item[] Apache Tomcat
\end{itemize}

Er werd beslist om de Code Style van Zjef te gebruiken. Het is een beter versie van de standaard Eclipse Code Style. \\
Het invoeren in Eclipse gaat als volgt: Window - Preferences - Java - Code Style - Formatter - Import - ZVdP.xml \\
Alexander begon dan met het aanmaken van de mappenstructuur van ons project en plaatste ze in de subversion map. \\
De e-mail met feedback van de opdrachtgever werd ontvangen en Matthias voerde de verbeteringen door in het SPMP door. \\
Zjef Deed research naar JUnit testing \\

\subsubsection{Vergadering van 1-3-2011}

\paragraph{Punten op de agenda:}
\begin{itemize}
	\item[-] XML file interface en Database interface uitleggen
	\item[-] Doelstellingen eerste iteratie bespreken
	\item[-] Taakverdeling eerste iteratie bespreken
	\item[-] Deadlines opstellen
	\item[-] JUnit bespreken
\end{itemize}


\paragraph{Resultaten:}
\begin{itemize}
	\item[-] Inhoud voor de komende taken voor iteratie 1 opgesteld
	\item[-] Deadlines voor de komende taken voor iteratie 1 opgesteld
\end{itemize}


\paragraph{Deel 1 van de vergadering: 14:00 tot 16:20}

Zjef begon met de demonstratie van zijn interface voor het communiceren met de xml bestanden en voor het communiceren met de database. De beschrijving van die interfaces kan gevonden worden in het SDD. \\
Matthias Had tijdens het weekend de klassestructuur opgesteld die in het SDD beschreven wordt onder 'Logical'. Deze werd overlopen en aangepast waar nodig.
Omdat matthias met MAC werkt en het veel problemen gaf om de juiste software werkende te krijgen op MAC (vooral svn) werd een windows laptop gezocht voor hem. Deze werd hem officieel overhandigd, geformatteerd en geinstalleerd nadat een klein probleem met de voeding gerepareerd was. \\

De lijst met noodzakelijke functionaliteiten werd opgesteld om te realiseren voor de eerste iteratie. Ze werden uit het SRS gehaald. \\[3mm]
\begin{itemize}
	\item[] \textbf{Volledig identificatie (3.2.4 van het SRS) }
	\item[] Aanmelden, aanmelden als gast, afmelden 
	\item[] \textbf{Opvragen van gegevens (3.2.5 van het SRS) }
	\item[] Opvragen faculteit, programma, vak, student, docent 
	\item[] lessenrooster op programma, student, docent 
	\item[] \textbf{Beheren van vakken (3.2.6) } 
	\item[] Aanmaken, verwijderen, wijzigen als beheerder, koppelen (aan student, aan docent), onderverdelen in programma's 
	\item[] \textbf{Beheren van programma (3.2.7 van SRS)} 
	\item[] Aanmaken, verwijderen, wijzigen, koppelen als beheerder 
	\item[] \textbf{Beheren van accounts (3.2.10 van SRS)}
	\item[] Aanmaken, verwijderen, wijzigen 
	\item[] \textbf{Overige}
	\item[] Aanmaken van software databasestructuur via SQL
\end{itemize}

Daarnaast werden de mogelijke fucntionaliteiten in verband met het lessenrooster ook opgenomen in de lijst omdat daarmee de andere functionaliteiten getest kunnen worden. We moeten dus alle functionaliteiten implementeren die toelaten om handmatig een lessenrooster op te stellen. \\[3mm]
\begin{itemize}
	\item[] \textbf{Beheren van beperkingen (3.2.11 van SRS) } 
	\item[] Tijdsbeperkingen aanmaken, verwijderen wijzigen 
	\item[] Beheren van lessenroosters
\end{itemize}

Van al deze noodzakelijke functionaliteiten werden de volgende vooropgesteld voor iteratie 1: 
\begin{itemize}
	\item[] \textbf{Volledig identificatie (3.2.4 van het SRS) }
	\item[] Aanmelden, aanmelden als gast, afmelden  
	\item[] \textbf{Overige} 
	\item[] Aanmaken van software databasestructuur via SQL 
	\item[] \textbf{Opvragen van gegevens (3.2.5 van het SRS) } 
	\item[] Opvragen faculteit, programma, vak, student, docent 
	\item[] lessenrooster op programma, student, docent
\end{itemize}

De andere functionaliteiten zijn nodig om deze punten te realiseren, maar de aanpassingen zullen op de server zelf gebeuren in de servlet, niet via de site.
Om de lessenrooster editor te maken is er keuze tussen een JAVA applet of javascript. Er werd beslist om bestaande oplossingen te zoeken en dan deze keuze te maken. \\
De volgende deadlines werden vastgelegd (allemaal nog in 2011): \\
\begin{itemize}
	\item[Tegen 2 maart:] ZJEF: Schatting voor tijd die nodig is voor het afwerken van de database interface 
	\item[Tegen 8 maart:] ALEX: Tomcat op de server installeren en testen. Account klasse definieren. UML klassendiagramma aanpassen. 
	\item[Tegen 8 maart:] ADAM: Basislayout site afwerken (tabellen, locaties,... geen grafische elementen)  
	\item[Tegen 8 maart:] ADAM en ALEX: inlogscherm in HTML en servlet laten overeen komen 
	\item[Tegen 8 maart:] ZJEF: Kalenderstructuur opmaken in JAVA.
	\item[Tegen 8 maart:] ZJEF: JUnit tutorial uitleggen aan de rest van het team en regels opstellen waaraan de testmethodes moeten voldoen 
	\item[Tegen 8 maart:] MATTHIAS: Datastructuur aan JAVA zijde afwerken (zie design viewpoint 2: Logical van het SDD) en constraints oplijsten + vertalen naar JAVA 
	\item[Tegen 17 maart:] SCRUM MATTHIAS: werking algoritme bepalen en presentatie voorbereiden over UML klassendiagramma (SDD viewpoint 2) 
	\item[Tegen 17 maart:] SCRUM ADAM en ALEXANDER: Inloggen op site met echte connectie met server + presentatie erover (beveiliging, servlets, tomcat,... (SDD Viewpoint 3)) 
	\item[Tegen 17 maart:] SCRUM ZJEF: Database interface afgewerkt en geeft presentatie over database 
	\item[Tegen 17 maart:] SCRUM presentatie maken over toekomstige plannen, fouten, al de rest voor de SCRUM 
	\item[Tegen 1 april:]  ITER1 MATTHIAS: Lessenrooster kunnen opstellen dat aan de fixed constraints voldoet. 
	\item[Tegen 1 april:] ITER1 ADAM en ALEX en ZJEF: Inloggen en Opvragen van gegevens afgewerkt (SRS 3.2.5) 
\end{itemize}

Adam zal zich bezig houden met het maken van het Gant diagramma van deze deadlines om overzicht te krijgen en te voldoen aan de wensen van de heilige opdrachtgever. 

\newpage
\subsubsection{Vergadering van 8-3-2011}
\paragraph{Punten op de agenda:}
\begin{itemize}
	\item[-] Bespreking deadlines en demonstratie van code voor de deadline 
	\item[-] Deadlines voor volgende week SCRUM herbekijken en aanpassen waar nodig 
	\item[-] maken van gestandaardiseerde workspace 
\end{itemize}

\paragraph{Resultaten:}

\paragraph{Deel 1 van de vergadering: 15:20 tot}

De deadlines die er waren tegen vandaag waren de volgende: 
\begin{itemize}
	\item[Tegen 8 maart] ALEX: Tomcat op de server installeren en testen. Account klasse definieren. UML klassendiagramma aanpassen.
\end{itemize}
Tomcat is geinstalleerd en draait, maar we kunnen er nog niet aan omdat de link die we moeten gebruiken om een servlet aan te spreken nog niet bekend is. \\
UML diagramma's zijn verbeterd \\
Account klasse is nog niet gedefinieerd \\
\begin{itemize}
	\item[Tegen 8 maart] ADAM: Basislayout site afwerken (tabellen, locaties,... geen grafische elementen) 
\end{itemize}
basislayout van site is afgewerkt (zie site bij test) en in een reeks XML bestanden gezet met oog op vertaling en dergelijke. \\
hetzelfde moet nog gedaan worden met de CSS bestanden \\
er moet nog een XML editor gevonden worden om de klant toe te laten die bestanden aan te passen \\
\begin{itemize}
	\item[Tegen 8 maart] ADAM en ALEX: inlogscherm in HTML en servlet laten overeen komen 
\end{itemize}
Er 
\begin{itemize}
	\item[Tegen 8 maart] ZJEF: Kalenderstructuur opmaken in JAVA. 
\end{itemize}
iCalendar standaard gebruikt om kalender op te slaan. Er zijn interfaces gevonden om calenders aan te maken en uit te lezen naar JAVA. \\
iCal4j-1.0-rc3 te vinden op svn \\
Er moet nog een iCalendar viewer gevonden worden om het van de JAVA code om te zetten naar HTML/javascript (eventueel applet) op de site \\
\begin{itemize}
	\item[Tegen 8 maart] ZJEF: JUnit tutorial uitleggen aan de rest van het team en regels opstellen waaraan de testmethodes moeten voldoen 
	\item[Tegen 8 maart] MATTHIAS: Datastructuur aan JAVA zijde afwerken (zie design viewpoint 2: Logical van het SDD) en constraints oplijsten + vertalen naar JAVA 
\end{itemize}
 ongeveer gebeurd, paar details aangepast. \\
algoritme wordt via course opgebouwd \\
bevat: naam, studentcounter, hoursWPO, hourHOC neededhardware (per WPO en HOC), educator zit in vak \\
de opmerking werd gemaakt dat de educators ook een lijst van vakken moet bevatten om zijn rooster op ge vragen \\
de keuze voor WPO en HOC moest uitbreidbaar zijn. Het moet aangepast worden \\
Elk vak moet ook een lijst hebben van programmas die het vlak volgt \\
Extra Zjef paste de XML file interface aan om links te parsen en HTML code toe te voegen. (zie version history op svn) \\
Hij paste ook de database interface aan om het uitlezen aan te passen (zie version history op svn) \\[3mm]

De deadlines voor volgende week en voor de SCRUM meeting zijn de volgende: 
\begin{itemize}
	\item[Tegen 17 maart] SCRUM MATTHIAS: werking algoritme bepalen en presentatie voorbereiden over UML klassendiagramma (SDD viewpoint 2) 
	\item[Tegen 17 maart] SCRUM ADAM en ALEXANDER: Inloggen op site met echte connectie met server + presentatie erover (beveiliging, servlets, tomcat,... (SDD Viewpoint 3))
	\item[Tegen 17 maart] SCRUM ZJEF: Database interface afgewerkt en geeft presentatie over database (alsook andere interfaces die hij ondertussen al geschreven heeft)
	\item[Tegen 17 maart] SCRUM presentatie maken over toekomstige plannen, fouten, al de rest voor de SCRUM 
\end{itemize}

de outline van de presentatie voor de SCRUM meeting werd vastgelegd:
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
algemene inleiding &	MATTHIAS \\
voorstellen van team + functie &	MATTHIAS \\
overloping van de opdracht &	MATTHIAS \\
inhoud van de presentatie &	MATTHIAS \\
klassenstructuur, UML diagramma tonen &	MATTHIAS \\
Algoritme & MATTHIAS \\
Database structuur interface &	ZJEF \\
XML structuur interface &	ZJEF \\
iCalendar, interface &	ZJEF \\
demonstratie van servlet &	ALEXANDER \\
uitleggen beveiliging &	ALEXANDER \\
toekomstplannen	voor volgende iteratie &	ADAM \\
afscheid & 	ADAM \\
\end{tabular}
\end{center}
Er was nog onzekerheid over de duur van de presentatie en daarvoor werd professor Ragnhild gecontacteerd. 

\newpage
\subsubsection{Vergadering van 22-3-2011}
\paragraph{Punten op de agenda:}
\begin{itemize}
	\item[-] Updaten van Adam na zijn week ziekte 
	\item[-] Bespreken van de doorgevoerde veranderingen: Database, Algoritme, kalender, session tracking, HTML builder,... 
	\item[-] Opstellen nieuwe deadlines en taken voor de komende weken
	\item[-] Bespreken moeilijkheden van configuratie management voor de verschillende versies van de interfaces 
\end{itemize}
\paragraph{Resultaten:}
\begin{itemize}
	\item[-] Nieuwe deadlines opgesteld
	\item[-] Site inhoud grondiger gespecifieerd
\end{itemize}

\paragraph{Minutes 12:30 tot 14:00 en van 16:00 tot 18:00}

Bespreken van de vorige taken:
\begin{itemize}
	\item[Algoritme:] Er werd beslist om CHOCO Java library te gebruiken voor het oplossen van het kalenderprobleem. 
	\item[Database:] Er zijn een paar bugfixes doorgevoerd. We zitten nu op versie 1.2 
	\item[Kalender:] PHP iCalendar is ingevoerd in een tabblad van de site. Er kunnen parameters meegegeven worden in het iFrame om aanpassingen door te voeren 
	\item[Session Tracking:] De session tracking werkt en de gebruikers worden automatisch na 5 minuten uitgelogd 
	\item[HTML builder:] De HTML builder werkt, maar moet nog uitgebreid en gedocumenteerd worden. Hij moet nu in de bestaande servlet met session tracking geintegreerd worden 
\end{itemize}
Nieuwe deadlines tegen woensdag 30/3
\begin{itemize}
	\item[MATTHIAS:] Degelijke tijd/locatie/subcourse structuur opstellen en daarnaast een methode schrijven die toelaat om de subcourse op plaatsen en tijdstippen te plaatsen zodat aan een constraint voldoen is. 
	\item[ALEXANDER en ADAM:] HTMLBuilder integreren in bestaande servlet. \\
Verschillende methoden implementeren die de gegevens van de database op de site kunnen weergeven. 
	\item[ZJEF:] Mogelijkheid tot aanpassen van de kalender invoegen. \\
Database interface grondig documenteren in SDD 
	\item[ADAM:] SPMP nalezen en up to date brengen. Aanpassen van stukken delegeren. 
	\item[ALEXANDER:] SRS nalezen en up to date brengen. Aanpassen van stukken delegeren. 
	\item[ZJEF:] SDD nalezen en up to date brengen. Aanpassen van stukken delegeren. \\
Bespreken van de tabbladen en functies van de site 
\end{itemize}
Er werd beslist om de breedte van de site van 600 pixels te veranderen naar 1024 pixels. \\
Dan werden de verschillende tabbladen nog is opgesomd en de functies die erin moeten gespecifieerd, zodat Adam en Alexander eraan kunnen beginnen werken. \\[3mm]
\begin{center}
\begin{tabular}{p{8.42cm}}
\textbf{Login tab }\\
login form \\
log in as guest \\
\end{tabular}

\begin{tabular}{p{8.42cm}}
\textit{Als gast  } \\
\textbf{Search tab: } \\
Naam kiezen van student of prof of schuiver met faculteiten en dan schuiver met programma's  Rooster bekijken \\
\end{tabular}

\begin{tabular}{p{8.42cm}}
\textit{Als student  } \\
\textbf{Account tab: } \\
Wachtwoord veranderen \\
Mijn cursussen Programma wordt weergegeven en de cursussen die daarin zitten worden getoond en Lijst van cursussen die hij als keuzevakken heeft (met de mogelijkheid om ze te verbergen) \\
Voeg vak toe \\
Voeg programma toe \\
(voor educators) edit course \\
\end{tabular}

\begin{tabular}{p{8.42cm}}
\textbf{Lessenrooster tab: } \\
toont persoonlijk lessenrooster \\
\end{tabular}

\begin{tabular}{p{8.42cm}}
\textit{Voor educators  } \\
\textbf{Availability tab } \\
lijst van constraints die de professor opgegeven heeft (edit, add, delete) \\
\end{tabular}

\begin{tabular}{p{8.42cm}}
\textit{Voor Admins  } \\
\textbf{Building management tab } \\
Lijst van buildings met daarin een lijst van lokalen \\
per builing: add, edit, delete \\
per lokaal: add, edit delete \\
\end{tabular}

\begin{tabular}{p{8.42cm}}
\textbf{Courses management tab } \\
toont lijst van programs en courses die erin zitten en dan de subcourses \\
add/delete/edit program knop \\
add/delete/edit course knop \\
add/delete/edit subcourse knop \\ 
\end{tabular}

\begin{tabular}{p{8.42cm}}
\textbf{Facultaire kalender tab} (ingeven van de algemene niet-educator gebonden constraints) \\
Lijst met constraints weergeven \\
add/edit/delete constraint \\
\end{tabular}

\begin{tabular}{p{8.42cm} c}
\textbf{Kalender editor tab } \\
toont kalender en kan kiezen welke vakken er in getoond kunnen worden \\
kan vakken van programmas weergeven en aparte vakken toevoegen aan de lijst die weergegeven wordt \\
\end{tabular}

\begin{tabular}{p{8.42cm} c}
\textbf{Accounts management tab} (voor de admins) \\
Lijst van accounts weergeven, bij elke account: delete of edit \\
add account \\
search account \\
\end{tabular}

\begin{tabular}{p{8.42cm} c}
\textbf{Bereken rooster} \\
Start het uitrekenen van lessenrooster \\
\end{tabular}

\end{center}

\newpage
\subsubsection{Vergadering van 30-3-2011}
Punten op de agenda:
\begin{itemize}
	\item[-] Bespreken van de dealines en de vorige taken
	\item[-] Opstellen nieuwe deadlines en taken voor de afwerking iteratie 1
	\item[-] Bespreken welke servlets we gingen aanmaken 
\end{itemize}


Resultaten:
\begin{itemize}
	\item[-] Vorige deadlines besproken
	\item[-] Nieuwe deadlines om het einde van iteratie 1 te halen
\end{itemize}

\paragraph{Minutes 9:00 tot 12:00 en van 16:00 tot 17:00}

\subparagraph{Bespreken van de vorige taken:}

\begin{itemize}
	\item[MATTHIAS]: Om met CHOCO te werken moeten de constraints voorgesteld door integers. Bespreking van de manier waarop dat gedaan werd. Alles kan gelezen worden in het geupdate SDD \\
De volledige deadline werd niet gehaald omdat het probleem onderschat werd en omdat er iets te laat aan begonnen was. 
  \item[ADAM]: SPMP werd volledig aangepast en is nu up-to-date. 
  \item[ALEXANDER]: SRS nog niet helemaal af, De stukken van Zjef en Matthias waren nog niet afgewerkt en dus nog niet toegevoegd. \\
Er werd gewerkt aan de gemeenschappelijke workspace, maar er zijn nog een paar problemen met de splitsing JAVAcode/servlets op de gemeenschappelijke tomcat \\
Aan de HTMLbuilder werd ook gewerkt en hij is bijna klaar, er moest samengezeten worden tussen Adam en Alexander om het af te werken. 
  \item[ZJEF]: Zjef zijn internet was weg en hij kon dus geen demo's geven \\
Hij heeft een manier gevonden om alle resourses (javascripts, css bestanden, xml files,...) in tomcat te plaatsen. \\
Er werd vooruitgang geboekt bij het aanpassen van de kalender
\end{itemize}

\subparagraph{Volgende Deadlines}

Het einde van de eerste iteratie valt volgende week vrijdag 8 april. Er werd beslist om de deadlines tegen woensdag 6 april te plaatsen zodat tegen de 8ste alles in elkaar kan geschoven worden en een werkende versie kan gepresenteerd worden.

\textbf{Deadlines tegen 6 april:}
\begin{itemize}
	\item[MATTHIAS]: Algoritme afwerken zodat de constraints kunnen weergegeven worden en dat de gegevens uit de bestaande datastructuur kunnen verwerkt worden om een rooster op te stellen voor 1 week. 
  \item[ALEXANDER ADAM en ZJEF]: HTMLBuilder implementeren om de verschillende functies uit de vorige minutes toevoegen. (zie hieronder voor de verdeling) \\
Tabs uitbreiden met iFrames (ALEXANDER) \\
Session tracking omzetten naar cookies om de builder te vereenvoudigen (ALEXANDER) \\
Structuur uitbouwen om beveiliging te controleren en de privileges van de gebruikers uit te lezen en weer te geven wat ze mogen zien (ALEXANDER)
Pseudoservlets schrijven voor elk tabblad (ADAM en ZJEF, zie hieronder) \\
Vertaler aan HTMLBuilder toevoegen (ALEXANDER) \\
Uiteindelijke servlets laten runnen op Wilma.  
\end{itemize} 

\subparagraph{Lijst met functies die geimplementeerd wordt voor iteratie 1}

\begin{itemize}
	\item[-] Login tab \textbf{ADAM} \\
login form \\
login as guest
  \item[-] Search tab: \textbf{ADAM} \\
Naam kiezen van student of prof of schuiver met faculteiten en dan schuiver met programma's => Rooster bekijken 
  \item[-] Mijn cursussen \textbf{ZJEF} \\
Programma wordt weergegeven en de cursussen die daarin zitten worden getoond en Lijst van cursussen die hij als keuzevakken heeft (met de mogelijkheid om ze te verbergen) 
  \item[-] Lessenrooster tab: \textbf{ADAM} \\
toont persoonlijk lessenrooster
  \item[-] Building management tab \textbf{ZJEF} \\
Lijst van buildings met daarin een lijst van lokalen
  \item[-] Courses management tab \textbf{ZJEF} \\
toont lijst van programs en courses die erin zitten en dan de subcourses 
  \item[-] Kalender editor tab \textbf{ZJEF } \\
toont kalender en kan kiezen welke vakken er in getoond kunnen worden \\
kan vakken van programmas weergeven en aparte vakken toevoegen aan de lijst die weergegeven wordt 
  \item[-] Accounts management tab (voor de admins) \textbf{ZJEF } \\
Lijst van accounts weergeven, bij elke account: delete of edit 
\end{itemize}

\subparagraph{Lijst met servlets die aangemaakt worden en hun taak}

\textbf{Beveiligingsservlet:} Servlet die alle GET en POST ontvangt, de machtigingen controleert en dan doorverwijst naar de gepaste pseudoservlet

\textbf{Pseudoservlet:} Voor elk tabblad een klasse die het kan weergeven. deze wordt opgeroepen door de beveiligingsservlet in een iFrame (zie bold namen in de lijst hierboven)

\newpage
\subsubsection{Vergadering van 25-4-2011}

Punten op de agenda:
\begin{itemize}
	\item[-] Voorbereiden presentatie
	\item[-] Opstarten 2de iteratie
	\item[-] Opnieuw formatteren van Matthias computer 
\end{itemize}

Resultaten:
\begin{itemize}
	\item[-] Inhoud presentatie vastgelegd, Adam en Zjef maken slides en bereiden de presentatie voor
	\item[-] Deadlines voor 4 mei vastgelegd 
\end{itemize}

\paragraph{Minutes 20:30 tot 22:00}

\subparagraph{Voorbereiden van de presentatie}

Adam en Zjef moeten nu de presentatie geven. De resultaten van de eerste iteratie zullen getoond worden alsook het plan voor de tweede iteratie.
Zjef begint de presentatie met het overlopen van alle resultaten die geboekt zijn voor de werking van de website tijdens iteratie 1
Daarna legt Adam het Algoritme voor het opstellen van de lessenrooster uit en de problemen die we daar tegen gekomen zijn. 
Daarna verteld hij de doelstellingen voor iteratie 2 

\subparagraph{Plan voor iteratie 2}

de deadlines voor 4 mei werden besproken: Zoals in het SPMP geschreven staat moeten de documenten een nieuwe revisie krijgen (de Revisie van het SRS was nog niet doorgevoerd sinds de vorige SCRUM, daar is het dus zeer dringend)
 
\textbf{Revisie documenten. Tegen 4 mei}

\begin{itemize}
	\item[ALEXANDER]  SRS 
	\item[ADAM] SPMP 
	\item[ZJEF] SDD
	\item[MATTHIAS] Stuk over het algoritme schrijven voor het SDD  
\end{itemize}

\textbf{Functionaliteiten toevoegen, Tegen 4 mei}

\begin{itemize}
	\item[ZJEF] Werken aan kalender-editor
	\item[ADAM] Zoekresultaten oplijsten uit de database in de search tab en ervoor zorgen dan de naam niet exact ingegeven moet worden.
	\item[ALEXANDER] Log-out knop maken
	\item[ALEXANDER] Pseudoservlet maken die lijst van vakken voor professoren en studenten maakt
	\item[MATTHIAS] Zorgen dat de proffen niet dubbbelgeboekt zijn binnen de weekstructuur
	\item[MATTHIAS] Zorgen dat de structuur die uit choco komt in een iCalendar gestoken wordt 
\end{itemize}

Daarop werd de computer van Matthias geformatteerd omdat hij besmet was met een virus.

\newpage
\subsubsection{Vergadering van 02-05-2010}

Punten op de agenda:
\begin{itemize}
	\item[-] Bespreken Algoritme
	\item[-] Opmerkingen SRS
	\item[-] Nieuwe methode voor aanpassen van gegevens bespreken 
\end{itemize}

Resultaten:
\begin{itemize}
	\item[-] Implementatie van eigen Backtrack algoritme uitgedacht, Matthias werkt het uit
	\item[-] Aanpassingen voor SRS bepaald
	\item[-] Nieuwe methode voor aanpassen van gegevens vastgelegd
\end{itemize}

\paragraph{Minutes 15:30 tot 19:00}

\subparagraph{Bespreken Algoritme}

Zjef ontdekte nieuwe functies in CHOCO waarmee het volgens hem mogelijk is om het algoritme te implementeren. Problemen volgens hem zijn dat het algoritme niet de intelligentie bevat die nodig is om een mooi lessenrooster te bekomen. Volgens hem is het wel niet zo veel werk om het algoritme te schrijven en de resultaten kunnen dus snel getest worden.

Adam bedacht een backtracking algoritme zonder CHOCO dat er als volgt uitziet:

SubcourseBlock aanpassen zodat elk Block zijn eigen lengte heeft, geen standaardbloklengte, maar het moet wel een geheel aantal uren lang zijn (mss halve uren)
Dit vermindert het aantal blokken dat moet geplaatst worden.
Per SubcourseBlock een matrix bijhouden met zijn mogelijke uren en lokalen, zoals nu al in het algoritme zit (met getallen of objecten, don't care)
Een voorkeurslokaal instellen voor elk subcourseBlock
(mss en lokalen onderverdelen per gebouw en dan een voorkeurslokaal voor elk gebouw instellen + voorkeursgebouw. op die manier kan de afstand geminimaliseerd worden)
Uit de martix alle onmogelijke waarden uitsmijten volgens de constraints die opgelegd worden
\begin{itemize}
	\item[-] Het lokaal moet groot genoeg zijn voor de geschatte groep studenten
	\item[-] De hardware moet beschikbaar zijn in het lokaal
\end{itemize}
(deze twee moeten in de lus niet meer gecontroleerd worden)

\textbf{LOOP}
\begin{itemize}
	\item[] Uit de martix alle onmogelijke waarden uitsmijten volgens de constraints die opgelegd worden:
	\item[] 
	\begin{itemize}
		\item[-] De ingenomen plaats moet overal verwijderd worden 
  	\item[-] Bij de andere vakken van dezelfde educator moet het ingenomen uur verwijderd worden 
  	\item[-] Bij de andere vakken van de programma's die het vak krijgen moet het ingenomen uur verwijderd worden  
	\end{itemize}
  \item[] Vind het subcourse met de minste mogelijkheden \\
  \item[] Als die nul mogelijkheden bevat, ga een stap omhoog en plaats het subcourseblok ergens anders. \\
  De verwijderde mogelijkheden van de vorige subcourses moeten dan weer toegevoegd worden. \\
  Dit kan door in de tijd-ruimtestructuur het nummer van de stap waar de mogelijkheid weggesmeten is op te slaan. \\
  \item[] Plaats die subcourse zo dicht mogelijk bij zijn favoriet lokaal, (zo dicht mogelijk bij zijn favoriet uur)
\end{itemize} 
\textbf{END} \\


\begin{itemize}
	\item[-] Er kan een probleem optreden bij het backtracken door de sorteerstap. De vakken worden niet altijd in dezelfde volgorde toegekend. worden dan alle mogelijke oplossingen uitgeprobeerd, of is het niet meer gegarandeerd dat een oplossing gevonden wordt als ze bestaat.
	\item[-] Neemt veel geheugen in om de volledige mogelijkheden-matrix op te slaan per subcourseblock. \\
Een back-of-the-envelope berekening van het geheugen dat nodig is om alles op te slaan leverde een waarde van 760MB op. (40 uur, 1000 rooms, 10000 subcourses)
\end{itemize}

Alexander en Matthias bedachten een gelijkaardige methode waarbij de matrix met mogelijkheden bij elke stap gegenereerd wordt. Hiervoor wordt de tijd-ruimte matrix een keer bijgehouden, per professor zijn beschikbare uren opgeslaan en per programma studenten de beschikbare uren opgeslaan. Er was veel discussie over welke methode het efficiëntst was.

Na een goddelijke ingeving van Alexander werd een gelijkaardige structuur van die van Adam ontdekt die geheugen-efficienter is. Door de tijd-ruimte matrix centraal op te slaan om de bezette lokalen op te slaan. De matrices voor een vak worden gemaakt wanneer het vak toebedeeld gaat worden en enkel de resterende mogelijkheden worden in elke knoop opgeslaan. Op die manier wordt minder geheugen opgeslaan naar het einde van het algoritme toe. In de professoren en programma's worden de bezette uren opgeslaan om daar geen dubbelboeking toe te laten. Matthias zal dit allemaal zeer goed beschrijven in een tekst voor het SDD. Tegen 4 mei

\subparagraph{Opmerkingen SRS}

Puntje over kwaliteitsgarantie en performance is nog niet beschreven in de SRS. Alexander stelde voor om bij kwaliteitsgarantie de JUnit tests te vermelden. Er moest beslist worden wat nu nog getest zou worden. We kwamen uit op de volgende functionaliteiten
\begin{itemize}
	\item[-] Database
	\item[-] Session Tracking
	\item[-] Algoritme
	\item[-] XML
	\item[-] Kalender Editor
\end{itemize}
Er werden geen performantie-eisen gevonden die binnen de tijdsbeperking van ons programma zouden kunnen gecontroleerd worden. daarom werd beslist om dit stuk uit het SRS weg te laten.

\subparagraph{Nieuwe methode voor aanpassen van gegevens bespreken}

Het aanpassen van de gegevens zal vanaf nu verlopen door het uploaden van tekstbestanden die in excell gegenereerd kunnen worden en dan op de server geparsed zullen worden om de nodige aanpassingen te doen. Er moet dan een mogelijkheid zijn om de files te uploaden (zowel overschrijvend als sommerend) en te downloaden.
Later zal dan de mogelijkheid toegevoegd worden om enkele aanpassingen te doen.


\end{document}
